DATAtourisme est un dispositif national porté par la [DIRECTION GENERALE DES ENTREPRISES](https://www.entreprises.gouv.fr/fr/la-direction-generale-des-entreprises-dge), en partenariat avec [ADN tourisme](https://www.adn-tourisme.fr/). Ce dispositif est composé d’une ontologie et d’une plateforme d’agrégation, de normalisation et de diffusion de données.

Cette ontologie est destinée à **structurer les données décrivant l’ensemble des points d’intérêts touristiques** recensés par les Offices de Tourisme, Agences Départementales et Comités Régionaux du Tourisme : fêtes et manifestations, sites patrimoniaux, activités de loisirs, itinéraires, hébergements, restaurants, boutiques et services. Ce format de référence est notamment utilisé par [**la plateforme nationale DATAtourisme**](https://www.datatourisme.gouv.fr/) pour la diffusion en OpenData des données publiques d'information touristique relatives à l'ensemble des destinations françaises : les données sont réceptionnées sur la plateforme selon différents formats puis alignés sur l’ontologie afin de les diffuser en OpenData dans un format homogène et interopérable.

**Documentation sur le format DATAtourisme**

La documentation est [disponible en ligne](https://www.datatourisme.gouv.fr/ontology/core/), et [téléchargeable dans le dépot Framagit](https://framagit.org/datatourisme/ontology/). Elle est accompagnée d'une documentation au format PDF avec des exemples concrets et les fichiers CSV des différentes nomenclatures, vocabulaires utilisés.

**Récupération des données DATAtourisme**

Les données nationales sont disponibles sur la [plateforme ouverte des données françaises publiques](https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/datatourisme-la-base-nationale-des-donnees-du-tourisme-en-open-data/) et sur la [plateforme diffuseurs de DATAtourisme](https://diffuseur.datatourisme.gouv.fr/fr/login). Sur cette dernière plateforme, vous pourrez paramétrer des échanges des flux entre DATAtourisme et vos applications : requêtes multi-critères, formats disponibles Json, Xml, RDF... 

**Exploitation des données DATAtourisme**

Afin de faciliter la réutilisation des données, vous trouverez sur l'espace [DATAtourisme Framagit](https://framagit.org/datatourisme), deux autres dépôts. Le [dépôt API](https://framagit.org/datatourisme/api) vous propose une librairie PHP pour interroger les données issues de DATAtourisme. Vous trouverez sur le [dépôt docker-stack](https://framagit.org/datatourisme/docker-stack) un environnement technique pour stocker les données issues de DATAtourisme au format RDF.

**Communauté DATAtourisme et Support**

DATAtourisme est un projet collaboratif, destiné à s’enrichir des contributions de ses usagers. Merci de nous faire part de vos remarques et suggestions de préférence directement sur le [site DATAtourisme support](https://support.datatourisme.gouv.fr/).

---------------------------
# DATAtourisme ontology
Tourism national ontology structuring in a common sharing format the whole tourism data extracted from different official French data bases : entertainment and events, natural and cultural sites, leisure and sports activities, touristic products, tours, accomodations, shops, restaurants …

DATAtourisme is a collaborative project. We encourage you to send us your comments and suggestions in order to prepare an amended version. For further information : https://www.datatourisme.gouv.fr